\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\title{Regolamento torneo di calcetto}
\date{April 5, 2022}

\usepackage[top=3.1cm, bottom=2.7cm, right=2.65cm, left=2.65cm]{geometry}
\begin{document}
\maketitle
\section{Premessa}
Quelle che seguono sono la struttura del torneo ed alcune regole che dovrebbero, 
assieme con la conoscenza delle basi, coprire tutte le situazioni di gioco
che potrebbero verosimilmente vericarsi. Si ricorda che il torneo è amichevole
e, prima di competizione e agonismo, dovrebbe venire il buon senso da parte di
tutti al fine di poter giocare le partite con serenità.
\section{Struttura del torneo}
Il torneo prevede una fase di gironi all'italiana e, a
seguire, una ad eliminazione diretta.
Per ogni fase della competizione (gironi, quarti etc.) verrà stabilita una 
data entro la quale giocare tutte le partite, e verrà lasciato alle singole
squadre il compito di accordarsi sulle date precise in cui scontrarsi.
Se due squadre non riescono ad accordarsi sulla data della partita e questo crea 
problemi allo svolgimento del torneo, 
gli organizzatori si riservano il diritto di prendere
provvedimenti, tra cui l'eventuale determinazione del risultato a tavolino.

Le partite dei gironi possono nire in parità; la classica dei gironi viene
stilata in base ai punti guadagnati dalle singole squadre (3 punti a vittoria, 1
punto per il pareggio, 0 per la sconfitta). Nel caso in cui, al termine del girone
vi sia parità di punti fra più squadre la classica viene stilata seguendo, ordina
tamente, i seguenti criteri: classica avulsa, differenza reti, gol fatti, sorteggio.
Ai fini del conteggio della differenza reti, ogni partita non può contribuire per
più di +10 gol.
Nel caso in cui, all'inizio dell'ultima partita di un girone un certo risultato tra le
due squadre porti ad un parità in cui si giungerebbe al sorteggio solamente tra
quelle due squadre allora alla fine della partita nel caso si verichi detto risultato 
si procederà invece ad un scontro ai rigori per determinare la posizione in
classifica.
\section{Organizzazione delle partite}
A causa degli impegni di tutti, non possiamo garantire che vi sia qualcuno
disponibile ad arbitrare ogni partita, invitiamo quindi le squadre a chiedere
la disponibilità ad una persona esterna (nella fase a gironi possibilmente delle
squadre non impegnate) per assistere alla partita, tenendo il tempo e segnando
i gol, ed eventualmente valutando situazioni di gioco su cui le due squadre
contendenti siano in disaccordo.
Le partite sono suddivise in due tempi da 25 minuti ciascuno separati da
un intervallo di 5 minuti. La partita termina nell'esatto istante in cui scade
il
tempo, onde evitare l'insorgere di discussioni riguardo al termine delle partite. 
Si invita dunque a tenere conto del tempo attraverso un cronometro e, se
possibile, affidare il controllo del tempo alla persona venuta ad arbitrare la
partita, la quale deve avere cura di segnalare efficacemente il tempo rimanente
alla fine dell'incontro. I cambi tra giocatori di movimento sono illimitati e possono
essere eettuati in qualsiasi momento, purchè il giocatore sostituito esca dal
campo vicino alla zona delle panchine ed il compagnio che gli subentra entri in
campo solo all'uscita del sostituito. Cambi del portiere possono essere fatti
illimitatamente, ma solamente a gioco fermo e cercando di perdere il minor tempo
possibile.
\section{Composizione delle squadre}
Le squadre sono definite ad inizio torneo. Non è previsto un numero massimo di
giocatori, ma ovviamente per ogni partita possono essere presenti in gioco sul campo
contemporaneamente solo 5 persone della stessa squadra. È consentito includere
un massimo di due esterni per squadra, dove con ``esterno'' si intende una
persona che non è o è stato allievo, borsista, assegnista o docente della scuola.

\section{Cenni di regolamento di gioco}
Si applicano nel torneo le regole del calcio a 5, con alcune modifiche:
\begin{itemize}
\item Non si prevede il conteggio di 4 secondi per la battuta di rimesse
laterali, corner, punizioni e per quanto il portiere può tenere palla nella sua
metacampo, tuttavia
queste operazioni vanno effettuate in un tempo ragionevole: confidiamo che il
rispetto per gli avversari e la manifestazione prevenga ogni spiacevole episodio
di ``melina''.
\item La palla può essere passata 
indietro al proprio portiere ma, se il passaggio è volontario e
avviene con i piedi, il portiere
non può prendere la sfera con le mani, ma deve giocarla di piede.

%NOTA di Marco: Nel calcio a 5 il portiere può ricevere la palla massimo una volta per
%azione. Altrimenti la costruzione del gioco dal basso è sempre OP. Noi abbiamo
%usato questo bug tutti gli anni. Per onestà intellettuale e divertimento di
%gioco preferirei usare la regola del calcio a 5, 
%anche se per convenienza personale no.
\item Un giocatore può venire espulso solo in caso di comportamento gravemente
antisportivo come falli volontari molto duri, reazioni violente o falli in
situazioni di chiarissima occasione da gol (e.g. parare con le mani a portiere battuto). Se
un giocatore viene espulso non può fare rientro in campo per tutta la durata
della partita, ma la sua squadra può sostituirlo una volta trascorsi 2 minuti
dall'espulsione.
\end{itemize}

\noindent Buon calcetto e buon divertimento a tutti!
\end{document}
